\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left = 2cm, right = 2cm, top = 2cm, bottom = 2cm]{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}

\lstset{
language=C,
tabsize=2,
inputencoding=utf8,
basicstyle=\small,
showspaces=false,
showstringspaces=false,
showtabs=false,
% columns=fullflexible
}

\title{\large{MAC0328 - Algoritmos em Grafos - Lista 1}}

\author{Pedro Paulo Vezzá Campos - 7538743}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Questão 1} Sejam \texttt{d[$w$]}, \texttt{f[$w$]} e \texttt{parnt[$w$]}
respectivamente os tempos de descoberta, finalização e o vértice pai na
arborescência DFS do vértice $w$.

A partir do momento que o algoritmo de busca em profundidade descobre o vértice
$u$ temos algumas possibilidades:
\begin{description}
  \item [O vértice $v$ ainda não foi descoberto.] \hfill
  	\begin{enumerate}
  		\item Caso o algoritmo descubra $v$ através de $u$ $\rightarrow$ $v$ temos que
  			\texttt{d[$u$]} < \texttt{d[$v$]} e \texttt{parnt[$v$]} = $u$. Ainda, vale
  			\texttt{f[$v$]} < \texttt{f[$u$]} pela definição de DFS. Portanto $u$
  			$\rightarrow$ $v$ é arco de arborescência. Automaticamente o arco $v$
  			$\rightarrow$ $u$ será de retorno pela definição de arco de retorno
  			(\texttt{d[$u$]} < \texttt{d[$v$]} < \texttt{f[$v$]} < \texttt{f[$u$]}).
		\item Caso o algortimo descubra $v$ por outro caminho que não $u$ $\rightarrow$ $v$
			temos novamente que \texttt{d[$u$]} < \texttt{d[$v$]} e \texttt{f[$v$]} <
			\texttt{f[$u$]} pois $v$ é um descendente de $u$. Neste caso, no entanto,
			\texttt{parnt[$v$]} $\ne$ $u$ pois não foi utilizado o arco $u$ $\rightarrow$ $v$ para
			descobrir $v$. Isso denota que $u$ $\rightarrow$ $v$ é um arco descendente.
			Novamente, $v$ $\rightarrow$ $u$ será arco de retorno pela definição de arco de
		retorno.
	\end{enumerate}
\end{description}

\begin{description}
  \item [O vértice $v$ já foi descoberto mas ainda não foi fechado.] \hfill
	\begin{enumerate}
	  \item Caso o vértice
$u$ tenha sido descoberto através do arco $v$ $\rightarrow$ u estamos em um caso análogo ao
1.1. Vale que \texttt{d[$v$]} < \texttt{d[$u$]} e \texttt{parnt[$u$]} = $v$ e pela definição de DFS vale \texttt{f[$u$]} <
\texttt{f[$v$]}. Com isso concluímos que $v$ $\rightarrow$ $u$ é da arborescência e que $u$ $\rightarrow$ $v$ é de
retorno.
	  \item Caso o algortimo descubra $v$ por outro caminho que não $v$ $\rightarrow$ $u$
estamos em um caso análogo ao 1.2. Vale novamente que \texttt{d[$v$]} < \texttt{d[$u$]} já que $u$ é
descendente de $v$. Mas \texttt{parnt[$v$]} $\ne$ $v$ pois não utilizamos $v$
$\rightarrow$ $u$ para descobrir $u$. Concluímos assim que $v$ $\rightarrow$ $u$ é um arco
descendente. Novamente, $u$ $\rightarrow$ $v$ será arco de retorno pela definição de arco de retorno.
	\end{enumerate}
\end{description}

\begin{description}
  \item [O vértice $v$ já foi descoberto e fechado. (Impossível!)] \hfill
  
  Isso implicaria que todos os vértices atingíveis a partir de $v$ já teriam sido
  descobertos e fechados, inclusive $u$, o que contraria a suposição que o
  algoritmo acabou de descobrir $u$. Isso elimina a possibilidade que $u$
  $\rightarrow$ $v$ seja um arco cruzado pois não é possível que \texttt{d[$v$]} <
  \texttt{f[$v$]} < \texttt{d[$u$]} < \texttt{f[$u$]}. Analogamente, também não é
  possível que $v$ $\rightarrow$ $u$ seja arco cruzado pois isso implicaria que
  \texttt{d[$u$]} < \texttt{f[$u$]} < \texttt{d[$v$]} < \texttt{f[$v$]} o que significa
  que $u$ e todos seus atingíveis já foram fechados, o que contraria a suposição
  que o algoritmo ainda está percorrendo $u$. Contradição.
\end{description}

\section*{Questão 2}



\begin{lstlisting}
/**
all_articulations recebe como parametro um grafo inicializado e populado G
e imprime na saida padrao todas as articulacoes do grafo, uma por linha.
*/
void all_articulations (Graph G) {
	Vertex v;
	cnt = 0;
	for (v = 0; v < G->V; v++)
		pre[v] = -1;
	for (v = 0; v < G->V; v++)
		if (pre[v] == -1) {
			parnt[v] = v;
			articulationR(G, v);
		}
}

void articulationR (Graph G, Vertex v) {
	link p; Vertex w;
	int adj = 0, articulation = 0;
	pre[v] = cnt++;
	low[v] = pre[v];
	for (p=G->adj[v];p!=NULL;p=p->next)
		if (pre[w=p->w] == -1) {
			adj++;
			parnt[w] = v;
			articulationR(G, w);
			
			if (low[v] > low[w]) low[v]=low[w];
			if (parnt[v] != v && low[w] >= pre[v]) /* Modificacao 1 */
				articulation = 1;
		} else if (w!=parnt[v] && low[v]>pre[w])
			low[v] = pre[w];
			
	if(articulation || parnt[v] == v && adj > 1) /* Modificacao 2 */
		printf("%d\n", v);
}
\end{lstlisting}

Os vetores \texttt{pre}, \texttt{low} e \texttt{parnt} continuam tendo a mesma definição utilizada
no algoritmo de busca de pontes \texttt{all\_bridges}.
 
Seja $v$ um ponto de articulação. Como a sua remoção implica que no aumento do número de componentes,
temos que todo caminho que ligue algum descendente de $v$ a algum vértice descoberto antes de $v$ deve obrigatoriamente
passar por $v$. Mais especificamente, há um filho $w$ de $v$ (\texttt{parnt[$w$]} = $v$) que não pode 
acessar nenhum ancestral de $v$ sem passar por ele. Consequentemente, teremos que o menor número de
preordem atingível por $w$ será limitado inferiormente pelo número de preordem de $v$ (\texttt{low[$w$]}
$\ge$ \texttt{pre[$v$]}).

As raizes da floresta DFS são tratadas como casos particulares: Uma raiz $v$ só será será uma articulação 
se ela tiver pelo menos dois nós filhos na arborescência. Caso tenha menos que isso, a remoção
da raiz não implica no aumento de componentes, não caracterizando uma articulação. Por outro lado, 
ter dois ou mais filhos $f_1, f_2, \ldots$ na arborescência implica pela definição de DFS que não 
há caminho ligando $f_1$ a $f_2$ por exemplo. Note que se o $f_2$ fosse atingível a partir $f_1$, $f_2$ seria
visitado e fechado antes do fim da DFS em $f_1$, logo o arco $v \rightarrow f_2$ seria descendente e não de
arborescência, contradição. Como os filhos $f_1, f_2, \ldots$ não conseguem atingir uns aos outros sem $v$,
a sua remoção aumenta o número de componentes e portanto $v$ será articulação.

No algoritmo \texttt{all\_articulations} as modificações realizadas buscam capturar as duas possibilidades
de descoberta de articulação descritas nos parágrafos anteriores. Para isso, caso a DFS
encontre um novo filho $w$ do vértice atual $v$ na arborescência, varre-o recursivamente e checa em seguida
se vale que \texttt{low[$w$]} $\ge$ \texttt{pre[$v$]}. Em caso positivo, atualiza a \emph{flag} \texttt{articulation}
para verdadeiro, indicando que foi encontrada uma nova articulação (Modificação 1).

Ao final da varredura dos adjacentes é verificado se a \emph{flag} \texttt{articulation} está marcada como verdadeira
ou se é raiz com mais de um filho. Em ambos os casos, imprime o vértice atual indicando que uma nova articulação foi
encontrada (Modificação 2).

\section*{Questão 3}
\begin{lstlisting}
/**
GRAPHremoveMultiV recebe como parametros:
 - Um Graph G inicializado e propriamente populado
 - Um vetor removed de flags com tamanho pelo menos G->V
 - Um vetor map Vertex com tamanho pelo menos G->V

Pre-condicoes:
 - G esta inicializado e propriamente populado
 - Para todo vertice v em G vale que removed[v] = 1 caso o vertice v
tenha sido removido e removed[v] = 0 caso contrario.

Pos-condicoes:
 - G nao sofre alteracoes
 - O algoritmo retorna um novo grafo de tamanho G->V - x, sendo x o
numero de vertices removidos
 - O grafo retornado possui todos os vertices nao removidos com nomes
possivelmente trocados
e todas as arestas que nao tinham ponta em um vertice removido.
 - Para todo vertice v de G temos que map[v] = w sendo w o novo nome
do vertice no novo grafo retornado caso v nao tenha sido removido ou
map[v] = -1 caso contrario.

Observacoes:
 - Funcoes auxiliares GRAPHinit e DIGRAPHinsertA sao as mesmas das
notas de aula.
*/
Graph GRAPHremoveMultiV(Graph G, int removed[], Vertex map[]){
	Vertex i, count = 0;
	link p;
	Graph G2;
	for(i = 0; i < G->V; i++)
		map[i] = removed[i] ? -1 : count++;
	
	G2 = GRAPHinit(count);
	
	for(i = 0; i < G->V; i++) {
		if(removed[i])
			continue;
		for(p = G->adj[i]; p != NULL; p = p->next)
			if(!removed[p->w])
				DIGRAPHinsertA(G2, map[i], map[p->w]);
	}
	
	return G2;
}
\end{lstlisting}


\end{document}
